\section{Реализация решения}

Для осуществления поддержки динамической типизации для компилятора Kotlin в байт-код Java, необходима реализация двух пунктов:

\begin{enumerate}
    \item Требуется разработать изменения в компиляторе, которые в тех местах, где проверка типов отложена до момента выполнения, будут реализовывать вызов динамических инструкций.
    \item Необходимо предоставить библиотеку, которая содержит набор загрузочных методов, обеспечивающих необходимое динамическое поведение в требуемых случаях --- при вызове методов и при чтении или записи в поля.
\end{enumerate}




\subsection{Технические особенности}

Рассмотрим детали реализации языков Kotlin и Java, знания о которых нам понадобятся в нашей работе.

\subsubsection{Связь языков Java и Kotlin}
\label{sec:connectKotlinWithJava}

В настоящий момент Java является одним из самых популярных языков программирования \cite{online:TIOBELanguageIndex}. Программы на Java транслируются в промежуточное представление --- байт-код Java \cite{book:yellin1996java}. Байт-код состоит из набора инструкций, которые интерпретируются с помощью виртуальной машины Java (JVM).

Несмотря на свою популярность, язык Java имеет ряд недостатков, например, требование к обратной совместимости с предыдущими версиями, громоздкость синтаксиса и медленное развитие. Последнее время, стали появляться новые языки, такие как Scala, Kotlin, Groovy. Они тоже компилируются в Java байт-код и используют для выполнения JVM. Некоторые из них поддерживают выполнение не только на JVM, но и на других платформах, например --- JavaScript.
%также поддерживают и другие платформы в качестве целевой. 
Новые языки решают часть проблем Java, но иногда создают свои собственные.
    
В языке Java типы бывают примитивными и ссылочными. В настоящий момент существует 8 примитивных типов. Для каждого из них существует его ссылочная <<обёртка>>. Java поддерживает автоматические преобразования между ними, такой процесс называется \textit{автоупаковка и распаковка}. Каждому примитивному типу Java, соответствуют свои типы в Kotlin, согласно таблице \ref{tab:primitiveKotlinVsJava}. Однако, аналоги примитивных типов, в языке Kotlin существуют только до момента компиляции. Для улучшения производительности, в процессе компиляции, они заменяются своими аналогами из Java, и отсутствуют во время выполнения как таковые. Выбор, заменить аналог в Kotlin на примитивный тип Java или на его ссылочную обёртку, компилятор языка Kotlin выполняет самостоятельно.
В Java также существует вспомогательный примитивный тип \textit{void}. Он отличается тем, что мы не можем создавать его экземпляр. В Kotlin для него существует аналог --- тип \textit{Unit}, у которого есть только один экземпляр.
%. Он не является примитивным, и у него есть только один экземпляр. 
Для оптимизации производительности, в Kotlin, если функция возвращает значение типа \textit{Unit}, то на уровне Java байт-кода, она преобразуется в функцию, которая ничего не возвращает, то есть имеет тип \textit{void}. Однако, с точки зрения языка Kotlin, мы возвращаем из функции объект типа \textit{Unit}, и после этого, мы можем производить на полученном объекте какие-то действия. Поэтому, для обеспечения корректности, в месте использования возвращённого \textit{Unit}-значения, компилятор генерирует байт-код, который загружает тот самый, единственный экземпляр типа \textit{Unit} из стандартной библиотеки. Так как возвращённое \textit{Unit}-значение используется не всегда, такой байт-код иногда будет опущен, что позволит улучшить производительность.



\begin{table}[h]
\caption{\label{tab:primitiveKotlinVsJava}Соответствие примитивных типов}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
Примитивный тип Java & Ссылочная обёртка Java & Аналог Kotlin \\
\hline
boolean  & java.lang.Boolean  & kotlin.Bool  \\
byte  & java.lang.Byte & kotlin.Byte \\
char  & java.lang.Character & kotlin.Char \\
short  & java.lang.Short & kotlin.Short \\
int & java.lang.Integer & kotlin.Int \\
long &  java.lang.Long & kotlin.Long \\
float & java.lang.Float & kotlin.Float \\
double & java.lang.Double & kotlin.Double \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}



Объекты класса и всевозможные переменные массива являются ссылочными типами данных. Все классы объединены в общую иерархию наследования. На вершине иерархии находится тип \textit{Object}, все остальные наследуются от него, или, говоря иначе, \textit{Object} является их \textit{родителем}. Любой класс может быть передан в любое место программы, в котором ожидается его родительский класс. В языке Kotlin аналогом типа \textit{Object} является тип \textit{Any?}. Каждый класс языка Kotlin, является наследником класса \textit{Any}. При компиляции, этот класс превращается в \textit{Object}.
Особым значением, которое может храниться в любой ссылочной переменной в Java, является \textit{null}. Это значение показывает что в данной переменной не лежит никакого значения. В языке Kotlin, чтобы разрешить хранение в переменной \textit{null} значения, необходимо приписать к её типу <<?>>. Например, любое значение можно положить в переменную типа <<\textit{Any?}>>.
%Также в Java есть ссылочные типы. У нас есть возможность создавать динамические объекты.

Помимо примитивных типов, в языке Kotlin ещё есть набор типов, которые перестают существовать после процесса компиляции. Некоторые из них перечислены в таблице \ref{tab:kotlinTypeConversion}.

\begin{table}[h]
\caption{\label{tab:kotlinTypeConversion}Преобразование типов языка Kotlin}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Преобразованный тип в Java & Тип в языке Kotlin \\
\hline
(java.lang.) String & (kotlin.) String \\
boolean[]  & BooleanArray  \\
byte[]  & ByteArray \\
char[]  & CharArray \\
short[]  & ShortArray \\
int[] & IntArray \\
long[] &  LongArray \\
float[] & FloatArray \\
double[] & DoubleArray \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Осуществление вызовов и Java платформа}

В языке Java поля и методы можно разделить на две группы \cite{java:horstmann2012core}. Обычные поля ассоциированы с конкретным экземпляром класса --- объектом. С другой стороны, статические поля ассоциированы с классом, и они общие для всех его экземпляров. Внутри статических методов мы имеем право взаимодействовать только со статическими полями. Обычные методы имеют право взаимодействовать как с полями текущего экземпляра класса, так и со статическими полями данного класса. Важно заметить, что статичность поля или метода никак не связано со статическим разрешением вызова. В языке Java, на этапе компиляции, компилятор может определить, осуществляем мы вызов статического или обычного метода класса (поля). %Поэтому все вызовы разрешаются статически.

Для осуществления статически разрешаемых вызовов методов и взаимодействия с полями, в байт-коде Java предназначены следующие инструкции \cite{book:yellin1996java}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{invokespecial} --- используется для создания новых экземпляров классов, вызовов приватных методов, и методов родительского класса;
    \item \textbf{invokestatic} --- используется для вызова статических методов;
    \item \textbf{invokeinterface} --- используется для вызова методов интерфейса;
    \item \textbf{invokevirtual} --- используется для вызова всех остальных методов;
    \item \textbf{getfield}, \textbf{getstatic} --- используется для получения поля объекта или поля класса соответственно;
    \item \textbf{putfield}, \textbf{putstatic} --- используется для установки значения поля объекта или поля класса соответственно.
\end{itemize}


Для поддержки динамических языков на платформе JVM, в JSR 292, была предложена новая байт-код инструкция \textit{invokedynamic}, которая поддерживает эффективное и гибкое решение, помогающее с выполнением вызовов, в условиях отсутствия статической информации о типах \cite{java:JSR292rosejsr}.

Инструкция \textit{invokedynamic} осуществляет вызов метода, на который ссылается специальный объект, называемый точкой вызова (call site). Этот объект получается путём вызова специального загрузочного метода (bootstrap method), ассоциированного с каждой \textit{invokedynamic} инструкцией \cite{book:yellin1996java}. Путём создания специального алгоритма поведения загрузочного метода, у нас появляется возможность, во время выполнения программы, подстраиваясь под актуальную типовую информацию, производить вызов нужных методов.


В языке Java поддерживается \textit{рефлексия} --- механизм исследования данных о программе, во время её выполнения. Она осуществляется при помощи Java Reflection API. Основной список информации, которую можно получить с помощью интерфейса API \cite{java:forman2004javaReflectionsInAction}:
%С его помощью, можно получить информацию об ок типе объекта во время исполнения, получить 

\begin{itemize}
    \item определить класс объекта во время исполнения;
    \item получить список полей и методов класса;
    \item получить информацию о типах аргументов метода;
    \item вызвать требуемый метод с конкретными аргументами.
\end{itemize}

Однако, стоит отменить, что некоторые операции Java Reflection API выполняются довольно продолжительное время.


В языке Kotlin, для любого объекта можно обеспечить возможность быть вызванным. Для этого, в его классе достаточно определить оператор \textit{invoke} --- специальный метод, который помечен ключевым словом \textit{operator}. При наличии такого оператора, вызов \mintinline{kotlin}{a(i_1, ..., i_N)} будет преобразован в вызов \mintinline{kotlin}{a.invoke(i_1, ..., i_N)}.

В языках Kotlin и Java поддерживаются перегрузки методов --- возможность определить несколько методов с одним и тем же именем, но с разным числом или разными типами аргументов. Также поддерживаются методы с переменным числом аргументов. Со стороны Java платформы, в месте вызова аргументы упаковываются в массив (набор элементов расположенных непрерывно в памяти) и передаются в вызываемую функцию. На стороне вызываемой функции, работа с переданными аргументами никак не отличается от ситуации, если бы аргументы были бы переданы в массиве.








\subsection{Реализация поддержки динамических вызовов на стороне компилятора}
\label{sec:compileRealization}

Благодаря тому, что при компиляции Kotlin в JavaScript уже поддерживаются динамические вызовы, первая задача решается определением того кода, который будет генерироваться при компиляции в байт-код Java. В качестве основного средства осуществления динамических вызовов, мы будем использовать инструкцию \textit{invokedynamic}. Рассмотрим подробнее как мы будем с ней работать.
%Рассмотрим подробнее её синтаксис.

%СИНТАКСИС.

Первым аргументом этой инструкции мы будем передавать идентификатор действия, согласно таблице \ref{tab:DynamicCallType}. 

\begin{table}[h]
\caption{\label{tab:DynamicCallType}Идентификаторы динамического действия}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
Идентификатор	& Требуемое действие \\
\hline
getField & Получение значение поля или свойства класса  \\
setField & Установка нового значения поля или свойства класса	\\
invoke   & Вызов метода или объекта умеющего обработать вызов  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 

Вторым аргументом нам необходимо передать ожидаемый тип метода, который мы хотим получить в результате вызова. Этот тип мы можем определить во время компиляции, путём составления \textit{дескриптора метода}, согласно правилам описанным в главе 4.3 Descriptors \cite{book:yellin1996java}. Несмотря на то что во время компиляции мы не знаем будущие типы, которые будут лежать в \textit{dynamic}-переменных во время исполнения программы, известно что они точно удовлетворяют типу \textit{Object}. Поэтому мы можем использовать его сигнатуру в дескрипторе.

Третьим аргументом является \textit{загрузочный метод}, реализация которого будет рассмотрена в главе \ref{sec:dynamicLibrary}.

Четвёртым аргументом будет идти имя метода или поля, оно понадобится для осуществления поиска требуемого метода во время выполнения программы.

В языке Kotlin поддерживается использование аргументов по умолчанию. Это означает, что при определении метода, некоторым из его последних аргументов мы можем указать значение по умолчанию. Тогда мы получаем возможность опускать часть последних аргументов при осуществлении вызова \cite{book:jemerov2017kotlininAction}. При вызове метода с меньшим числом аргументов, компилятор осуществит вызов специально сгенерированного для этого метода помощника, который подготовит все недостающие аргументы метода, вычислив их согласно значениям по умолчанию. После этого, помощник осуществит вызов требуемого метода с вычисленными аргументами.

Аргументы по умолчанию являются мощным инструментом в сочетании с другой возможностью языка --- именованными аргументами. В аргументах по умолчанию, мы не имели возможность опускать произвольные аргументы, имеющие значение по умолчанию. Если мы опустили какой-то аргумент метода, то следующие мы тоже должны были опустить, потому что компилятор не мог понять какой именно аргумент мы хотим передать. Одним из способов решения этой проблемы являются именованные аргументы. Мы можем аннотировать часть параметров именем соответствующих им аргументов в вызываемом методе \cite{book:jemerov2017kotlininAction}. Для того чтобы избежать неопределённостей, все именованные аргументы должны тоже идти последними.

Заметим, что если мы хотим поддержать именованные аргументы в динамическом вызове, нам необходимо сохранить все аннотации имён аргументов до момента разрешения динамического вызова. Для этого мы их передадим в качестве последних аргументов в \textit{invokedynamic} инструкцию. Заметим, что поскольку именованные аргументы всегда находятся последними, нам не нужно сохранять соответствие между именами аргументов и переданными значениями, т.к. мы их сможем однозначно восстановить во время выполнения.


\subsection{Реализация библиотеки для поддержки динамического поведения}
\label{sec:dynamicLibrary}

Рассмотрим основные компоненты библиотеки, которую нам потребуется реализовать:

\begin{itemize}
    \item Загрузочный метод.
    \item Механизм динамического разрешения перегрузок.
    \item Методы выполняющие настройку точки вызова для различных типов динамических операций.
    \item Механизм кеширующего взаимодействия с лежащими в полях или свойствах класса вызываемыми объектами.
    \item Маркер выполнения операции составного присваивания.
\end{itemize}

Детальней рассмотрим каждую из этих компонент.

\subsubsection{Загрузочный метод}

Основная задача загрузочного метода состоит в том, чтобы в зависимости от требуемого динамического действия, обеспечить возвращение объекта, в котором лежит точка вызова, с соответствующей действию ссылкой на метод. Для этого, в качестве параметров мы получаем специальный объект типа \textit{MethodHandles.Lookup}, который будет осуществлять проверку разрешений доступа --- возможен ли из текущего места вызова доступ к выбранному методу или полю и свойству класса. Также мы получаем все параметры, которые мы передали в \textit{invokedynamic} инструкцию при компиляции, согласно главе \ref{sec:compileRealization}.

В самом загрузочном методе, мы перебираем все типы динамических  действий согласно таблице \ref{tab:DynamicCallType}, и выбираем нужный метод-настройщик. После его установки, он будет вызван с актуальными аргументами пользовательского вызова. Заметим, что после вызова метода-настройщика, мы можем потерять данные переданные в загрузочный метод. Но в загрузочном методе мы ещё не можем осуществить поиск нужного метода или поля, потому что мы не знаем актуальных параметров времени выполнения. Поэтому определение целевого метода или поля и свойства класса, необходимо осуществлять в методе-настройщике. Но там нам например понадобится объект типа \textit{MethodHandles.Lookup}, для осуществления проверки корректности прав доступа. Поэтому мы воспользуемся механизмом  \textit{MethodHandles.insertArguments} \cite{javadoc:MethodHandlesLookup}. С его помощью мы получим ссылку на метод, которому можно будет передать аргументы в соответствии с их ожидаемым типом. Ожидаемый тип мы указали при генерации \textit{invokedynamic} инструкции, которая в себе вызывает наш метод-настройщик, и передаёт в него необходимые в дальнейшем аргументы из загрузочного метода. Мы передадим в метод-настройщик следующие объекты, которые понадобятся нам в дальнейшем:
\begin{itemize}
    \item точка вызова;
    \item объект типа \textit{MethodHandles.Lookup};
    \item ожидаемый тип ссылки на метод;
    \item имя вызываемого метода или поля и свойства класса;
    \item именованные аргументы (только при осуществлении вызова метода).
\end{itemize}


\subsubsection{Механизм динамического разрешения перегрузок}
\label{realization:dynamicResolve}

В настоящий момент, всё разрешение методов в компиляторе языка Kotlin, при компиляции в байт-код Java, происходит во время компиляции. Оно основывается на знании о типах, которое мы имеем во время компиляции. Для осуществления динамического поведения необходимо разработать инструмент, который на основании имени метода, всех его параметров и типовой информации времени
выполнения, правильно выберет вызываемый метод. Данный механизм должен поддерживать выбор метода с учётом его перегрузок. Ему необходимо принимать во внимание методы с переменным числом аргументов, методы с аргументами по умолчанию, а также вызовы методов с использованием именованных аргументов.

Предположим, у нас осуществляется следующий динамический вызов:

\begin{minted}[mathescape,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    receiver.method(arg1, ..., argN)
\end{minted}

Алгоритм разрешения перегрузок можно описать следующим образом:

\begin{enumerate}
    \item Получить список всех методов, которые есть у типа, находящегося в момент выполнения в переменной \textit{receiever}.
    \item Удалить все методы с неподходящим именем.\label{itm1:del1}
    \item Удалить те методы, тип которых не подходит к актуальным аргументам динамического вызова.\label{itm1:del2}
    \item Если полученный набор методов пуст, то попробовать осуществить шаги \ref{itm1:del1}-\ref{itm1:del2} на наборе встроенных методов.
    \item Среди оставшихся методов выбрать наиболее специфичный, по сравнению с другими.
    \item Если наиболее специфичный метод не найден, то завершить поиск с ошибкой.
    \item Проверить согласованность с правами доступа.
    \item При необходимости учесть аргументы по умолчанию и именованные аргументы.
    \item Завершить алгоритм, вернув результирующую ссылку на метод.
\end{enumerate}

Остановимся подробнее на реализации этих пунктов. Для поиска всех методов класса можно использовать механизм Java Reflection API. Однако, не все методы мы сможем найти. Как мы обсуждали в главе \ref{sec:connectKotlinWithJava}, некоторых классов языка Kotlin, не существует во время выполнения, так как они превращаются в соответствующие им классы Java. Однако, у соответствующих им классов Java уже не будет всех методов, которые мы могли вызвать у их аналога из Kotlin. Поэтому нам необходимо реализовать \textit{библиотеку встроенных методов}, в которой присутствуют все недостающие методы, и при необходимости, выполнить разрешение в пользу методов из данной библиотеки. Результатом поиска с использованием Java Reflection API будет массив объектов-кандидатов типа \textit{Method} или 
\textit{Field} для методов и полей соответственно.

Полученный список методов или полей нам необходимо отфильтровать, удалив из него все те поля, которые имеют неподходящее имя. Стоит учесть, что для поддержки разрешения методов, у которых есть значения по умолчанию, согласно главе \ref{sec:compileRealization} необходимо учесть наличие метода-помощника. От оригинального метода его отличает наличие суффикса \textit{\$default} и большее количество аргументов. В метод-помощник дополнительно передаются специальные битовые маски, при анализе установленных битов которых, можно понять, какие аргументы необходимо вычислить согласно их значениям по умолчанию.

При отборе тех методов, чьи параметры удовлетворяют актуальным аргументам динамического вызова, стоит ориентироваться на несколько моментов. Во первых, быстрым критерием отбора является количество аргументов метода. Оно должно совпадать с количеством переданных динамических аргументов, однако, отдельно стоит обработать случаи, когда у метода переменное число аргументов, и когда есть аргументы по умолчанию. Для проверки возможности передать объект в качестве нужного аргумента, необходимо посмотреть, отличаются ли их типы с точностью до упаковки и распаковки, либо они удовлетворяют ограничениям иерархии наследования. Для проверки ограничений иерархии наследования, в Java Reflection API присутствует метод \textit{isAssignableFrom()}.

Для проверки согласованности прав доступа, нам понадобится заранее сохранённый объект типа \textit{MethodHandles.Lookup}. Благодаря ему, по имеющемуся у нас объекту типа \textit{Method}, с помощью метода \textit{unreflect}, мы можем получить ссылку на метод, которую в дальнейшем установим нашей точке вызова. В случае поля, с помощью методов \textit{unreflectGetter} и 
\textit{unreflectSetter}, мы можем объект типа \textit{Field} преобразовать в ссылку на нужный метод чтения или метод записи. В ситуации, когда согласно правилам языка, мы не имеем прав доступа из места вызова к данному методу или полю, мы получим исключение \textit{IllegalAccessException}.

Особое внимание стоит уделить отдельному случаю:

\begin{minted}[mathescape,
               linenos,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{java}
    public class MySuperClass {
        List toList() {
            return new MyList();
        }
    
        private static class MyList extends AbstractList {
            @Override
            public Object get(int index) {
                return 1;
            }
    
            @Override
            public int size() {
                return 0;
            }
        }
    }
\end{minted}

Мы отдаём приватный класс по публичному интерфейсу. В статическом варианте мы бы знали что возвращённый объект удовлетворяет интерфейсу \textit{List}, и мы бы могли вызывать его методы используя байт-код инструкцию \textit{invokeinterface}. Однако, в динамическом варианте, у нас отсутствует знание о статически возвращённом типе. Мы знаем что возвращённый класс имеет тип \textit{MySuperClass.MyList}. При попытке у него вызвать метод \textit{get}, мы получим \textit{IllegalAccessException}, потому что мы не имеем прав доступа к классу \textit{MySuperClass.MyList}. Одним из решений этой проблемы, является перебор родителя (с учётом его родителей) и всех интерфейсов (с учётом их родителей), которые реализует класс динамического объекта. При переборе, нам необходимо составить множество методов, которые удовлетворяют данному имени и аргументам, а также доступные к вызову из текущего места вызова. Из данного множества необходимо выбрать наиболее специфичный метод. Заметим, что если какой-то метод у класса сейчас недоступен, то у одного из его родителей или интерфейсов он может быть доступен. Если у класса нет подходящего метода, то его и не будет ни у кого выше по иерархии наследования. Если мы нашли доступный метод у класса, то нам нет необходимости рассматривать его родителей и интерфейсы.


Если у нас есть аргументы по умолчанию, то вызов будет происходить при помощи метода-помощника. Нам необходимо будет создать ссылку на метод, который на позиции параметров по умолчанию, передавал бы какое-то значение подходящего типа. После всех параметров, в этом методе должны передаваться битовые маски. Установленные биты этих масок будут показывать позиции
аргументов, которые мы попросим вычислить метод-помощник. Битовые маски будут передаваться в виде 32-х битных целых чисел. Таким образом, одно такое число может характеризовать 32 аргумента. Обратим внимание, что при большем количестве аргументов, нам потребуется передавать большее количество чисел. Для передачи битовых масок и значений нужного типа, мы будем использовать \textit{MethodHandles.insertArguments}. Для получения какого-то значения требуемого типа, мы можем перебрать тип аргумента, и для типа boolean вернуть false, для числовых типов вернуть представление нуля в этих типах, а для ссылочных типов вернуть null.
При передаче именованных аргументов нам необходимо создать ссылку на такой метод, который будет расставлять аргументы на нужные места, и после вызывать целевой метод. Для этого нам понадобится метод \textit{MethodHandles.permuteArguments}.

При запросе разрешения имени поля и свойства, важным моментом является выработка осознания того, что перед нами --- поле или свойство класса. Предположим динамический вызов выглядит так:

\begin{minted}[mathescape,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    receiver.field
\end{minted}

Однако, мы точно не знаем, это поле \textit{field} класса или свойство \textit{field} класса. Если это свойство класса, то необходимо осуществлять доступ посредством специального \textit{метода чтения}, который в байт-коде Java будет выглядеть как метод с именем \textit{getField()}. Таким образом, у нас возможна одна из трёх ситуаций, каждую из которых мы должны обработать:

\begin{itemize}
    \item У типа, принимаемого переменной  \textit{receiver} во время выполнения, есть поле \textit{field}, но нет метода \textit{getField()}. Тогда мы должны связать текущий вызов с получением этого поля.
    \item У типа, принимаемого переменной \textit{receiver} во время выполнения, нет поля \textit{field}, но есть метод \textit{getField()}. Тогда мы должны связать текущий вызов с вызовом этого метода.
    \item У типа, который принимает переменная \textit{receiver} во время выполнения, есть поле \textit{field} и метод \textit{getField()}. Тогда мы должны связать текущий вызов с получением этого поля \textit{field}, потому что так происходит в языке Kotlin при статической типизации.
\end{itemize}






\subsubsection{Обзор ситуаций требующих изменения вызываемого метода}
\label{sec:methodChangeOverview}

Рассмотрим подробно ситуации в языке Kotlin, в которых у нас может возникнуть желание поменять решение о выборе вызываемого метода.

\begin{minted}[mathescape,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    receiver.field
\end{minted}

Предположим, во время компиляции, переменная \textit{receiver}, помечена как \textit{dynamic}. При осуществлении первого
вызова мы должны запустить \textit{процесс разрешения свойства класса или поля}.
%Предположим, во время компиляции, переменная \textit{receiver}, помечена как \textit{dynamic}. При осуществлении первого %вызова мы должны запустить \textit{процесс разрешения свойства класса или поля}, при котором мы можем попасть в одну %из трёх ситуаций:

%\begin{itemize}
    %\item У типа, который принимает переменная \textit{receiver}, во время выполнения, есть поле \textit{field}, но нет %метода \textit{getField()}. Тогда мы должны текущий вызов связать с получением этого поля.
    %\item У типа, который принимает переменная \textit{receiver}, во время выполнения, нет поля \textit{field}, но есть %метод \textit{getField()}. Тогда мы должны текущий вызов связать с вызовом этого метода.
    %\item У типа, который принимает переменная \textit{receiver}, во время выполнения, есть поле \textit{field} и метод %\textit{getField()}. Тогда мы должны текущий вызов связать с получением этого поля \textit{field}, потому что так %происходит в языке Kotlin при статической типизации.
%\end{itemize}

При повторном вызове, в зависимости от изменения типа, который принимает переменная \textit{receiver} во время выполнения, у нас может быть две ситуации:

\begin{itemize}
    \item Тип не изменился. Тогда мы имеем право вызвать то же поле или метод, которые мы разрешили при первом вызове.
    \item Тип изменился. Тогда мы не можем точно сказать что мы должны сейчас вызвать, поэтому мы должны снова запустить \textit{процесс разрешения поля или свойства класса}.
\end{itemize}

\begin{minted}[mathescape,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    receiver.field = object
\end{minted}

Ситуация присваивания значения полю или вычислимому свойству разрешается аналогично предыдущему пункту, проверяя изменение типа объекта лежащего в переменной \textit{receiver}.

\begin{minted}[mathescape,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    receiver.method(arg1, ..., argN)
\end{minted}

Предположим, во время компиляции переменная \textit{receiver} помечена как \textit{dynamic}. При осуществлении первого
вызова мы должны запустить \textit{процесс разрешения целевого метода}.

При повторном вызове нам также необходимо проверить изменения типа  \textit{receiver}. Так как язык Kotlin поддерживает перегрузку методов по типам аргументов, нам также необходимо проверить изменения типов всех аргументов $arg_i$. Существует ещё одна ситуация. При первом вызове может обнаружиться, что у класса, представителем которого является \textit{receiver}, нет метода \textit{method}, но зато есть поле или свойство класса с именем \textit{method}, по которому лежит объект, который может быть вызван. Такие объекты характеризуются тем, что у них есть как минимум один метод с именем \textit{invoke}, помеченный что он является оператором \cite{book:jemerov2017kotlininAction}. Заметим, что при наличии нескольких таких методов, нам необходимо запускать процедуру определения нужной перегрузки. Таким образом, чтобы осуществить требуемый вызов, нам необходимо вызвать получение значения поля \textit{method}, и на этом значении вызывать нужный метод с учётом перегрузок. Поэтому знания того, что класс объекта лежащего в \textit{receiver} нам недостаточно. Нам необходимо ещё знать не изменился тот объект, который лежит в поле \textit{method} или возвращается соответственным свойством класса.




\subsubsection{Методы выполняющие настройку точки вызова}

Выполнение настройки точки вызова в общем случае можно описать так:

\begin{enumerate}
\item Разрешение требуемой ссылки на метод.
\item Установка условий, при которых необходимо будет признавать точку вызова недействительной и запускать процесс настройки заново.
\item Установка разрешённой ссылки на метод как целевой, для текущей точки вызова.
\item Осуществление динамического вызова в первый раз.
\end{enumerate}

Пройдёмся подробнее по каждому из пунктов. Для разрешения ссылки, при динамических операциях с полями или свойствами класса, достаточно запустить динамическое разрешение с запрошенным именем и текущими аргументами, используя описанные в главе \ref{realization:dynamicResolve} механизмы.

При разрешении ссылки при динамических вызовах методов, ситуацию, при которых метод с данным именем при текущих аргументах не найден, можно исправить в некоторых случаях:

\begin{enumerate}
    \item Имя вызываемого метода входит в список операторов составных арифметических присваиваний.
    \item У класса существует поле или свойство, совпадающее по имени с текущим методом, в котором лежит объект который можно вызвать.
\end{enumerate}


\begin{table}[h]
\caption{\label{tab:compoundAssignment}Соответствие операторов составного присваивания}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
Ключевой символ & Составной оператор	& Обычный аналог \\
\hline
+=  & plusAssign             & plus   \\
-=  & minusAssign            & minus  \\
*=  & timesAssign            & times  \\
/=  & divAssign              & div    \\
\%= & modAssign              & mod    \\
\%= & remAssign\footnotemark & rem\footnotemark[\value{footnote}]   \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 

\footnotetext{Начиная с Kotlin 1.1}

В языке Kotlin, если в коде программы встречается ключевой символ из таблицы \ref{tab:compoundAssignment}, то сначала осуществляется попытка найти у класса соответствующий этому ключевому символу составной оператор. Если у класса отсутствует требуемый составной оператор, то осуществляется попытка выполнить текущую операцию путём использования аналога этого составного оператора. Например, выражение \mintinline{kotlin}{a += b} может быть преобразовано либо в \mintinline{kotlin}{a.plusAssign(b)}, либо в \mintinline{kotlin}{a = a.plus(b)}. 

Однако, до момента осуществления динамического вызова, мы не можем точно знать, есть ли у класса, который в данный момент находится в динамической переменной, составной оператор присваивания, либо у него есть только аналог. В первом случае, точка вызова должна быть связана с самим составным оператором, во втором --- с его аналогом, и затем должна быть произведена операция записи результата в переменную. Чтобы отличать эти случаи, если во время выполнения был найден настоящий составной оператор, мы будем в качестве результата возвращать объект специального типа. Такой объект мы будем называть \textit{маркер выполнения операции составного присваивания}. 
В самом компиляторе, будет генерироваться код использующий специальную инструкцию \textit{instanceof}. Эта инструкция выполняет проверку того, что объект является представителем какого-то класса. С её помощью мы сможем понять, необходимо ли производить присваивание.


Заметим, что целевой метод может возвращать значение типа \textit{Unit}. В главе \ref{sec:connectKotlinWithJava} мы обсуждали тонкости реализации методов с таким возвращаемым значением. Однако, при динамическом вызове, мы не можем знать что метод, который будет выбран во время выполнения, возвращает \textit{Unit}. Поэтому необходимо осуществить явный возврат значения этого типа. Мы должны выбрать ссылку на такой метод, который вызывает разрешённый ранее метод, а после возвращает экземпляр класса \textit{Unit}.

Мы уже обсуждали в главе \ref{sec:methodChangeOverview}, что у нас возможна ситуация, при которой отсутствует метод с запрошенным именем, но присутствует поле или свойство класса, возвращающее объект поддерживающий операцию вызова.
% На этапе компиляции, мы не можем знать, будет ли в объекте, который лежит в динамической переменной, 
Для осуществления этого вызова, нам надо разрешить у полученного объекта метод \textit{invoke}. Заметим, что ввиду поддержки перегрузок методов, разрешать необходимо с учётом актуальных аргументов. Для обеспечения поддержки данной функциональности, был создан специальный класс \textit{ObjectInvoker}. Мы будем связывать точку вызова, со специальным методом этого объекта --- \textit{performInvoke}. В этом объекте мы можем запомнить ссылку на метод, выполняющий роль метода чтения поля или свойства. Во время выполнения вызова, мы будем вызывать метод чтения, а после этого, на полученном объекте разрешать метод \textit{invoke}.


Ситуации, при которых необходимо признавать точку вызова недействительной, детально описаны в главе \ref{sec:methodChangeOverview}. Для обеспечения поддержки этого механизма, в Java можно воспользоваться \textit{MethodHandle.guardWithTest()}. Этот метод позволяет обернуть текущую ссылку на метод таким образом, что перед её выполнением будет проверено какое-то условие. При не выполнении предиката, мы будем осуществлять весь процесс разрешения заново. Нам понадобятся следующие условия:

\begin{minted}[mathescape,
               linenos,
               numbersep=5pt,
               gobble=2,
               frame=lines,
               framesep=2mm]{kotlin}
    boolean isInstance(Class c, Object o) {
        return o != null && o.getClass() == c;
    }

    boolean isNull(Object o) {
        return o == null;
    }
\end{minted} 

В случае \textit{ObjectInvoker}, условные методы нам должны помогать только проверить изменение класса объекта, на котором производится динамический вызов. Если этот класс не изменился, мы имеем право использовать метод доступа к полю или свойству, сохранённый при разрешении прошлого вызова. Заметим, что разрешение этого метода не зависит от типов аргументов переданных в вызов. Типы аргументов будут влиять только на разрешение метода \textit{invoke} у полученного из метода доступа объекта. Сохранив последний разрешённый метод и список типов аргументов, при котором это разрешение произошло, мы имеем право повторно вызвать метод, при условии отсутствия изменения типов аргументов.

Таким образом, получив результирующую ссылку на метод, мы можем её установить для текущей точки вызова, при помощи вызова метода 	\textit{setTarget()} \cite{javadoc:MutableCallSite}. В качестве завершения настройки точки вызова, мы возвращаем значение, полученное путём вызова установленной ссылки на метод.

\subsection{Запоминание результатов вычислений}

В нашем решении два места можно ускорить за счёт запоминания результатов вычислений. Во первых, при разрешении перегрузки методов, мы можем запоминать соответствия между типами аргументов и разрешёнными методами. Можно сделать предположение, что через данную точку вызова чаще всего проходит ограниченное небольшой константой количество наборов типов. Тогда мы имеем право перебрать набор сохранённых типов, и при нахождении точного соответствия аргументов, мы можем вызвать сохранённый  разрешённый метод. В противном случае, нам необходимо провести полноценный поиск нужного перегруженного метода. В случае наличия свободного места в наборе сохранённых методов, мы можем сохранить вычисленную перегрузку для последующего использования. В случае отсутствия свободного места, имеет смысл использовать один из алгоритмов вытеснения устаревших результатов. Мы будем использовать алгоритм, вытесняющий самую старую добавленную запись. В нашей реализации мы будем сохранять 15 последних использованных наборов. При реализации взаимодействия с наборами, стоит не забывать о поддержке многопоточности в динамическом коде. Чтение и запись сохранённых результатов необходимо реализовывать с использованием различных примитивов многопоточной синхронизации. В работе, для запоминания результатов используется связанный список \textit{LinkedList}, чтение и запись в который происходит из методов, помеченных ключевым словом \textit{synchronize}.

Ещё одним случаем, при котором может пригодиться сохранение результатов, является нахождение перегрузок у вызываемых объектов, лежащих в полях класса. В нём можно использовать те же самые стратегии, которые были востребованы в первом случае. Однако, этот случай требует отдельной реализации в коде. В реализации решения, описанного в настоящей работе, сохраняется только последний результат разрешения перегрузки.